[
 {
      "question": "Linux sisteminde ana dizini temsil eden gösterim hangisidir?",
      "options": ["/root", "root", "/", "/main"],
      "answer": "/"
    },
    {
      "question": "/sbin ve /bin dizinlerinin amacı nedir?",
      "options": [
        "Log dosyaları gibi değişken yapıdaki verileri barındırmak.",
        "Sistemin sunduğu hizmetlere ait verileri barındırmak.",
        "Çalıştırılabilir ikili (binary) dosyaları barındırmak.",
        "Araçlara ait kütüphane dosyalarını barındırmak."
      ],
      "answer": "Çalıştırılabilir ikili (binary) dosyaları barındırmak."
    },
    {
      "question": "Aşağıdakilerden hangisi /sbin ve /bin dizinleri hakkında  bir tanımlama sayılabilir?",
      "options": [
        "Her ikisi de yöneticilere özel olan ikili dosyaları barındırır.",
        "/bin dizini, sistem yöneticileri tarafından kullanılan ve sistem yönetimi ve bakımıyla ilgili önemli programları barındırır.",
        "/sbin dizini, sistem yöneticileri tarafından kullanılan ve sistem yönetimi ve bakımıyla ilgili önemli programları barındırır.",
        "Her ikisi de log kayıtlarının bulunduğu dizinlerdir."
      ],
      "answer": "/sbin dizini, sistem yöneticileri tarafından kullanılan ve sistem yönetimi ve bakımıyla ilgili önemli programları barındırır."
    },
    {
      "question": "/boot dizini hangi tür dosyaları barındırır?",
      "options": [
        "Sistemin önyüklenebilmesi için gerekli olan dosyalar.",
        "Sistemin kayıtlarını tutan dosyalar.",
        "Sistemin ağ bağlantısını sağlayan dosyalar.",
        "Aygıtlar hakkında bilgi sunan çeşitli dosyalar."
      ],
      "answer": "Sistemin önyüklenebilmesi için gerekli olan dosyalar."
    },
    {
      "question": "Sisteme bağlı bulunan genel donanım aygıtları hakkında bilgiler sunulan dizin hangisidir?",
      "options": ["/boot", "/media", "/mnt", "/dev"],
      "answer": "/dev"
    },
    {
      "question": "Sistem üzerinde bir konfigürasyon gerçekleştirilecekse, ilgili konfigürasyon dosyasının hangi dizin altında bulunması daha olasıdır?",
      "options": ["/boot", "/mnt", "/etc", "/lib"],
      "answer": "/etc"
    },
    {
      "question": "En yetkili kullanıcı olan root kullanıcısının ev dizini hangisidir?",
      "options": ["/", "/root", "/home/root", "home/root"],
      "answer": "/root"
    },
    {
      "question": "/home dizini hangi amaçla kullanılır?",
      "options": [
        "Kullanıcıların ev dizini olarak.",
        "Değişken tipteki verilerin tutulduğu dosyalar için.",
        "Tüm dosya sistemini barındırmak için."
      ],
      "answer": "Kullanıcıların ev dizini olarak."
    },
    {
      "question": "/lib dizini hangi amaçla kullanılır?",
      "options": [
        "Sistemin önyüklenebilmesi için.",
        "Sistemin kayıtlarını tutmak için.",
        "Programların ortak olarak kullandığı kütüphane dosyalarını barındırmak için.",
        "Harici olarak yüklenene 3. taraf programlarının dosyalarını barındırmak için."
      ],
      "answer": "Programların ortak olarak kullandığı kütüphane dosyalarını barındırmak için."
    },
    {
      "question": "/usr dizini hangi amaçla kullanılır?",
      "options": [
        "Programların ortak olarak kullandığı kütüphane dosyalarını barındırmak için.",
        "Harici olarak yüklenene 3. taraf programlarının dosyalarını barındırmak için.",
        "Çeşitli dokümanlar ile birlikte komut ve kütüphane dosyalarını ortak bir dizin altında barındırmak için.",
        "Sistemin kayıtlarını tutmak için."
      ],
      "answer": "Çeşitli dokümanlar ile birlikte komut ve kütüphane dosyalarını ortak bir dizin altında barındırmak için."
    },
    {
      "question": "/opt dizini hangi amaçla kullanılır?",
      "options": [
        "Programların ortak olarak kullandığı kütüphane dosyalarını barındırmak için.",
        "Harici olarak yüklenene 3. taraf programlarının dosyalarını barındırmak için.",
        "Çeşitli dokümanlar ile birlikte komut ve kütüphane dosyalarını ortak bir dizin altında barındırmak için.",
        "Sistemin kayıtlarını tutmak için."
      ],
      "answer": "Harici olarak yüklenene 3. taraf programlarının dosyalarını barındırmak için."
    },
    {
      "question": "Mevcut bulunduğumuz dizinde bulunan Desktop isimli klasöre geçiş yapmak için hangi komutu kullanmamız gerekir?",
      "options": ["cd ../Desktop", "cd /Desktop", "cd .Desktop", "cd Desktop"],
      "answer": "cd Desktop"
    },
    {
      "question": "Bir üst dizine geçiş yapmak için hangi komutu kullanmalıyız?",
      "options": ["cd", "cd ..", "cd -", "cd ~", "cd ."],
      "answer": "cd .."
    },
    {
      "question": "cd ~ komutu yani cd aracına argüman olarak verdiğimiz tilde(~) işareti nasıl bir etki gösterir?",
      "options": ["kök dizine(/) dönmemizi sağlar.", "bir önceki dizine geçiş yapmamızı sağlar.", "mevcut kullanıcının ev dizinine geçişi sağlar.", "hiçbir etkisi olmaz."],
      "answer": "mevcut kullanıcının ev dizinine geçişi sağlar."
    },
    {
      "question": "Geçiş yapmak istediğimiz klasör isminde boşluk karakteri bulunuyorsa komutumuzu nasıl girebiliriz?",
      "options": ["cd yeni klasor", "cd yeni$klasor", "cd 'yeni klasor'"],
      "answer": "cd 'yeni klasor'"
    },
    {
      "question": "cd komutu ile CD komutu aynı işlevi mi sağlar?",
      "options": ["Evet cd ve CD komutu aynıdır.", "Hayır cd ve CD komutu aynı işlevde değildir."],
      "answer": "Hayır cd ve CD komutu aynı işlevde değildir."
    },
    {
      "question": "Mevcut dizinimizdeki içerikleri eskiden yeniye  listelemek için hangi komutu kullanabiliriz?",
      "options": ["ls", "ls -a", "ls -l", "ls -t"],
      "answer": "ls -t"
    },
    {
      "question": "ls komutunun çıktılarını büyükten küçüğe  daha okunaklı boyut bilgileri ile bastırmak için komutumuzu nasıl girebiliriz?",
      "options": ["ls -Sl", "ls -sa", "ls -sh", "ls -Sh"],
      "answer": "ls -Sh"
    },
    {
      "question": "ls komutunun çıktılarını alfabetik olarak ters bastırmak için hangi seçeneği kullanmamız gerekiyor?",
      "options": ["r", "R", "t", "T"],
      "answer": "r"
    },
    {
      "question": "Spesifik bir dizin içerisindeki tüm alt dizinler de dahil bütün (gizliler de dahil) içeriği özyinelemeli olarak bastırmak için komutumuzu nasıl girebiliriz?",
      "options": ["ls -la dizin/", "ls -Isa dizin/", "ls -ra dizin/", "ls -Ra dizin/"],
      "answer": "ls -Ra dizin/"
    },
    {
      "question": "Mevcut dizinimizdeki içerikleri alfabetik olarak ters sıralamak için hangi komutu kullanabiliriz?",
      "options": ["ls -s", "ls -r", "ls -t", "ls -R"],
      "answer": "ls -r"
    },
    {
      "question": "Yeni bir dizin (klasör) oluşturmak için hangi aracı kullanabiliriz?",
      "options": ["rmdir", "touch", "echo", "mkfolder", "mkdir"],
      "answer": "mkdir"
    },
    {
      "question": "mkdir aracı ile iç içe yeni dizinler oluşturmak için komutumuzu nasıl girebiliriz?",
      "options": ["mkdir ilk/orta/son", "mkdir -d ilk/orta/son", "mkdir -p ilk/orta/son"],
      "answer": "mkdir -p ilk/orta/son"
    },
    {
      "question": "Alt dizinleri de dahil tamamı boş olan klasörleri nasıl silebiliriz?",
      "options": ["rmdir -r dizinl/dizin2/dizin3", "rmdir dizinl/dizin2/dizin3", "rmdir -R dizinl/dizin2/dizin3", "rmdir -p dizinl/dizin2/dizin3"],
      "answer": "rmdir -p dizinl/dizin2/dizin3"
    },
    {
      "question": "İçerisinde dosyalar bulunan bir klasörü nasıl silebiliriz?",
      "options": ["rmdir klasör", "rmdir -r klasör", "rmdir -p klasör"],
      "answer": "rmdir -r klasör"
    }
]
